\subsection{Matriz Diagonal}

  A matriz \emph{diagonal}
  é a matriz dos sonhos de qualquer estudante de \emph{Introdução à Álgebra Linear}!!!
  \begin{quote}
    - Ah{\ldots}
    se todxs fossem iguais a você!!!
  \end{quote}

  Uma matriz quadrada,
  $n \times n$ é diagonal quando todas as entradas
  que não estão na \emph{diagonal principal} são iguais a zero.
  Neste caso,
  costumamos omitir as entradas que não são zero:
  \begin{equation*}
    \matrixrepresentation{\alpha_1 &&& \\ &\alpha_2 && \\ &&\ddots & \\ &&&\alpha_n}.
  \end{equation*}

  Vejamos o que aconteceria se,
  como nos sonhos dos estudantes,
  todas as matrizes fossem diagonais{\ldots} 😍

  \begin{example}
    Produto de duas matrizes diagonais{\ldots}
    \begin{equation*}
      \matrixrepresentation{\alpha_1 &&& \\ &\alpha_2 && \\ &&\ddots & \\ &&&\alpha_n}
      \matrixrepresentation{\beta_1 &&& \\ &\beta_2 && \\ &&\ddots & \\ &&&\beta_n}
      =
      \matrixrepresentation{\alpha_1 \beta_1 &&& \\ &\alpha_2 \beta_2 && \\ &&\ddots & \\ &&&\alpha_n \beta_n}.
      \quad
      \text{\huge 😱}
    \end{equation*}
    Faça as contas!
  \end{example}

  Mas nem todas precisam ser diagonais!
  As matrizes diagonais se relacionam bem com todas as outras. 😉

  \begin{example}
    \label{example:diagonal:direita}
    O efeito prático de se multiplicar uma matriz $A$ à direita por uma matriz diagonal
    com entradas $\alpha_1, \dotsc, \alpha_p$,
    é que as colunas de $A$ são multiplicadas por esses números:
    \begin{equation*}
      \matrixrepresentation{| & | & & | \\ \vector{a_1} &\vector{a_2} & \dotsb & \vector{a_p} \\ | & | & & |}
      \matrixrepresentation{\alpha_1 &&& \\ &\alpha_2 && \\ &&\ddots & \\ &&&\alpha_p}
      =
      \matrixrepresentation{| & | & & | \\ \alpha_1 \vector{a_1} &\alpha_2 \vector{a_2} & \dotsb & \alpha_p \vector{a_p} \\ | & | & & |}.
    \end{equation*}
    A matriz a esquerda não precisa ser quadrada!
    O número de linhas é determinado pela dimensão dos vetores.
    Serão $q$ linhas quando $\vector{a_j} \in \reals^q$.

    Faça as contas!
  \end{example}

  \begin{example}
    \label{example:diagonal:esquerda}
    O efeito prático de se multiplicar uma matriz $A$ à direita por uma matriz diagonal
    com entradas $\alpha_1, \dotsc, \alpha_q$,
    é que as linhas de $A$ são multiplicadas por esses números:
    \begin{equation*}
      \matrixrepresentation{\alpha_1 &&& \\ &\alpha_2 && \\ &&\ddots & \\ &&&\alpha_q}
      \matrixrepresentation{\text{---} & \vector{a_1} & \text{---} \\ \text{---} & \vector{a_2} & \text{---} \\ & \vdots & \\ \text{---} & \vector{a_q} & \text{---}}
      =
      \matrixrepresentation{\text{---} & \alpha_1\vector{a_1} & \text{---} \\ \text{---} & \alpha_2\vector{a_2} & \text{---} \\ & \vdots & \\ \text{---} & \alpha_q\vector{a_q} & \text{---}}.
    \end{equation*}
    A matriz a esquerda não precisa ser quadrada!
    O número de colunas é determinado pela dimensão dos vetores.
    Serão $p$ colunas quando $\vector{a_j} \in \reals^p$.

    Faça as contas!
  \end{example}
